## 정보보호

### RSA

앨리스와 밥이 통신을 공개키 알고리즘으로 수행한다고 할때,

 큰 소수 p,q 와 $$\phi(n) = (p-1)(q-1)$$, 1<e<$$\phi(n)$$, e*d = 1 mod $$\phi(n)$$ 를 만족하는 d를 구하고 이것을 키로 이용하는 것. 

메세지 m을 바이트 시퀀스로 생각할 때, 이것은 각각 0~127의 숫자로 표현 가능할 것이고, 이것을 쭉 나열하면 하나의 큰 숫자로 표현 가능할 것이다. 

이 m을 e번 곱한다. $$K_A^+(m) = m^emod(n)$$ 이것이 암호화 한것. 복호화는 개인키로 한번 알고리즘 수행하면 되는데 알고리즘 적으로 보면 $$(m^e mod (n))^d mod (n) = m$$ 이 성립한다. 이것을 증명하기 위한 몇가지 공식

$$m^{ed} mod (n) = m mod (n) $$

#### Fermat's little theorem

서로소 관계의 두수 gcd(a,p) 라면, $$a^{p-1} mod (p) = 1$$ 

##### 증명

1xa,2xa,3xa ... (p-1)xa 이것을 모두 p로 나눴을때 나머지를 생각해보자. 1xa mod p ... (p-1) mod p 이렇게 했을때 나머지가 모두 다 다르다. 

- 귀류법

  오류를 거짓으로 검증해 참을 얻어내는 것. 여기서는 어떤 2개의 나머지가 같다는 전제로 시작한다. 

이후 a x 2a x 3a x 4a .... (p-1)a mod p = a mod p * 2a mod p * 3a mod p ... (p-1)a mod p 이것을 다시 정리하면,

1x2x3x4x...(p-1) mod p. 

a x 2a x 3a x 4a .... (p-1)a mod p = 1x2x3x4x...(p-1) mod p.  양번에 (p-1)!로 나눔. 그다음 여차저차 풀면 증명임. 
$$
(m^2 mod (n))^d mod (n) 
(m^e)(m^e)(m^e).. d번이므로
$$

$$
m^{ed}mod n
$$

$$
m * m^{k\phi(n)} mod n
$$

$$
(mmodn) *(m^{k*\phi(n)}mod n) mod n (e*d는 1+k*\phi(n)이므로)
$$

$$
(m^{\phi(n)}mod n)^k mod n // \phi(n) = n=1
$$

$$
m^{n-1} mod n 에서 ,m=a ,n 은 p
$$

